
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Probabilités : sujet d'entraînement 1} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}
\exods\\
Dans une classe de 35 élèves, le club théâtre compte 10 élèves et la chorale 12 élèves.
18 élèves ne participent à aucune de ces activités. On note $T$ l'événement \og l'élève participe au club théâtre \fgé  et $C$ l'événement \og l'élève participe au club chorale \fg.

\bigskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item  Compléter le tableau suivant:

  \bigskip

  \begin{center}
  \begin{tabular}[c]{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
     & T & $\overline{\text{T}}$&Total \\
    \hline
    C & & &\\
    \hline
    $\overline{C}$    & && \\
    \hline
    Total    & &&\\
    \hline
  \end{tabular}
  \end{center}



  \item On choisit un élève au hasard.\\
  \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Quelle est la probabilité que cet élève appartiennent aux deux clubs ?
          \item Quelle est la probabilité que cet élève participe à une au moins de ces activités ?
          \item On sait que l'élève choisi participe au club théâtre. Quelle est la probabilité qu'il participe au club chorale ?
        \end{enumerate}


      ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
\end{enumerate}





 \exods \\
Nabolos fait construire une maison et aujourd'hui il visite le chantier.

Il observe un électricien.

Il constate que celui-ci a, à coté de lui, 2 boîtes.

Dans la première il y a 40 vis à bout rond et 60 vis à bout plat.

Dans la deuxième il y a 38 vis à bout rond et 12 vis à bout plat.

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item L'électricien prend au hasard une vis dans la première boîte. Quelle est la probabilité que cette vis soit à bout rond ?

\item L'électricien a remis cette vis dans la première boîte. Les deux boîtes sont donc inchangées.

Il prend maintenant, toujours au hasard, une vis dans la première boîte puis une vis dans la deuxième boîte.
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item Quels sont les différents tirages possibles ?
		\item Nabolos affirme :\og il a plus  d'une chance sur deux d'obtenir deux vis différentes \fg.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  \newpage

\exods\\
La porte d’entrée d’un immeuble est munie d’un clavier de trois touches marquées par les lettres
A, B et C.\\
Le code qui déclenche l’ouverture de la porte est formé d’une
série de trois lettres distinctes ou
non.\\
Pour créer un code, on choisit trois lettres au hasard, les lettres pouvant être répétées. Par
exemple, des codes possibles sont : ACB, BBA, CAC,....\\
 On note : \\
  $\bullet$ E l’événement : \og le code créé commence par la lettre A \fg ;\\
  $\bullet$ T l’événenement : \og le code créé est composé de trois lettres distinctes \fg ;\\
  $\bullet$ U l’événenement : \og le code créé est composé d'une seule lettre \fg ;\\
  $\bullet$ D l’événenement : \og le code créé est composé de deux lettres distinctes \fg.



\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Déterminer le nombre de codes possibles (on expliquera la
réponse).
  \item
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Montrer que $P(E)=\dfrac{1}{3}$.
  \item Calculer $P(T)$ et $P(U)$
  \item En déduire que $P(D)=\dfrac{2}{3}$.
\end{enumerate}
  \item Après avoir décrit les événements suivants, calculer leurs probabilités : $\overline{E}$, $E\cap D$ et $E\cup D$.

\end{enumerate}

  ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
\newpage
\exods\\Une campagne de prévention routière s'intéresse aux défauts constatés sur le freinage des véhicules et sur leur éclairage. 400 véhicules sont examinés.
Le responsable du test de freinage a noté que 60 des 400 véhicules présentaient un défaut de freinage.
Le responsable du test d'éclairage a noté que 140 des 400 véhicules présentaient un défaut d'éclairage.
Une récapitulation permet de constater que 45 véhicules présentaient à la fois un défaut de freinage et un défaut d'éclairage.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Compléter les pointillés du diagramme de Venn ci-dessous en indiquant les effectifs correspondants pour représenter la situation.
	\begin{center}
	 \psset{xunit=1.5cm,yunit=0.65cm,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-3.14,-1)(4.5,2.92)
	\rput{-0.21}(0.71,0.99){\psellipse(0,0)(3.29,1.87)}
	\rput{0.9}(-0.28,0.98){\psellipse(0,0)(1.54,0.86)}
	\rput{1.11}(1.63,0.94){\psellipse(0,0)(1.37,0.91)}
\uput[dl](-1.3,1.5){F}
	\uput[dl](-0.2,1){.....}
	\uput[dl](2.8,1.5){E}
\uput[dl](1,1.2){....}
\uput[dl](1.8,1){....}
\uput[dl](3.9,1.5){$\Omega$}
\uput[dl](1,-0.5){....}
	\end{pspicture*}
	\end{center}
\item On choisit un véhicule au hasard parmi ceux qui ont été examinés.\\
On note $F$ : \og la voiture présente un défaut de freinage \fg ~ et $E$ : \og la voiture présente un défaut d'éclairage \fg.\\ Quelle est la probabilité que :
	\begin{enumerate}[\bf a.]
      \item le véhicule présente un défaut de freinage mais pas de défaut d'éclairage ? (on notera $p_1$ cette probabilité)
      \item le véhicule présente un défaut d'éclairage mais pas de défaut de freinage ? (on notera $p_2$ cette probabilité)
      \item le véhicule ne présente aucun des deux défauts ? (on notera $p_3$ cette probabilité)
      \item le véhicule présente au moins un des deux défauts ? (on notera $p_4$ cette probabilité)\\
      \end{enumerate}
\end{enumerate}

 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\




\end{document} 